// creating an array and passing the number, questions, options, and answers

let questions = [
{
    numb: 1,
    question: "तना छेदक का प्रकोप बाजरा की फसल में ज्यादा कब दिखाई देता है ?",
    answer: "10 से 18 दिन",
    options: [
        "5 से 10 दिन",
        "2 से 5 दिन",
        "6 से 9 दिन",
        "10 से 18 दिन"
    ]
},
{
    numb: 2,
    question: "पायनियर का Mr. India बाजरा कोनसा है?",
    answer: "86M90",
    options: [
        "86M94",
        "86M90",
        "दोनों",
        "इनमे से कोई नही"
    ]
},
{
    numb: 3,
    question: "बाजरे में सफ़ेद लट का प्रकोप सबसे ज्यादा कब होता है?",
    answer: "10  से 35 दिन",
    options: [
        "2 से 5 दिन",
        "3 से 8 दिन",
        "10 से 15 दिन",
        "10  से 35 दिन"
    ]
},
{
    numb: 4,
    question: "Pioneer company (पायनियर) ने 2023 में कितने वर्ष पूरे किये है ?",
    answer: "50 वर्ष",
    options: [
        "20 वर्ष",
        "30 वर्ष",
        "40 वर्ष",
        "50 वर्ष"
    ]
},
{
    numb: 5,
    question: "किस देश ने अंतर्राष्ट्रीय मिलेट वर्ष मनाने की पहल की है ?",
    answer: "भारत",
    options: [
        "अमेरिका",
        "ब्रिटेन",
        "भारत",
        "श्रीलंका"
    ]
},
{
    numb: 6,
    question: "समय से पहले कटाई क्यों नहीं करनी चाहिए ?",
    answer: "उपरोक्त सभी",
    options: [
        "बालियों/पौधो में नामी के करण फफूंद लग सकती है",
        "दाना छोटा होने से दाने की गुणवत्ता कम होती है",
        "15% तक उपज का नुक्सान हो सकता है",
        "उपरोक्त सभी"
    ]
},
{
    numb: 7,
    question: "भारत में सबसे ज्यादा बाजरे का उत्पादन किस राज्य में होता है?",
    answer: "Rajasthan",
    options: [
        "Uttar Pradesh",
        "Haryana",
        "Rajasthan",
        "Punjab"
    ]
},
{
    numb: 8,
    question: "लम्बे समय तक बाजरे का भंडारन करने के लिए क्या करना चाहिए?",
    answer: "उपरोक्त सभी",
    options: [
        "दानो को पतली परत में, अच्छी धूप में साफ स्थान पर सुखाएं",
        "नमी को रोकने के लिए, अनाज को स्टोर करने के लिए प्लास्टिक बैग का इस्तमाल करना चाहिए",
        "कीटनाशक और फफूँद नाशी दावा का प्रयोग करें",
        "उपरोक्त सभी"
    ]
},
{
    numb: 9,
    question: "86M90 का सिट्टा कैसा है?",
    answer: "उपरोक्त सभी",
    options: [
        "लंबा सिट्टा",
        "ठोस सिट्टा",
        "हर सिट्टे में ज्यादा दाने",
        "उपरोक्त सभी"
    ]
},
{
    numb: 10,
    question: "86M90 का पौधा कैसा है?",
    answer: "उपरोक्त सभी",
    options: [
        "लम्बा एवं मजबूत तना",
        "हर परिस्थिति के अनुकुल",
        "अधिक कल्लों  की संख्या ",
        "उपरोक्त सभी"
    ]
},
{
    numb: 11,
    question: "बाजरे की खेती में  दीमक के प्रकोप को रोकने के लिए क्लोरोपायरीफास का छिड़काव कब करना चाहिए ?",
    answer: "बुवाई से पूर्व",
    options: [
        "बुवाई से पूर्व",
        "बुवाई से बाद",
        "कभी भी",
        "जरूरत नहीं है"
    ]
},
{
    numb: 12,
    question: "86M94 के गुण क्या है?",
    answer: "उपरोक्त सभी",
    options: [
        "अधिक पैदावार एवं उत्तम चारा",
        "जल्दी पककर  तैयार",
        "सभी परिस्थिति में अनुकूल ",
        "उपरोक्त सभी"
    ]
},
{
    numb: 13,
    question: "86M94 कितने दिन में पक कर तैयार हो जाता है ?",
    answer: "75-78 दिन",
    options: [
        "75-78 दिन",
        "80-90  दिन",
        "90-100 दिन",
        "100  से  अधिक"
    ]
},
{
    numb: 14,
    question: "कौन सा बजरा काम समय में अधिक पैदावार देने में सक्षम है",
    answer: "Pioneer 86M94",
    options: [
        "MAHABEEJ",
        "Super Boss",
        "Pioneer 86M94",
        "MAHASHAKTI"
    ]
},
{
    numb: 15,
    question: "बाजरे की खेती मे खरपतवार नियंत्रण के लिए किस खरपतवारनाशी की शिफ़ारिस है|",
    answer: "एट्राजिन 500 g/acre",
    options: [
        "एट्राजिन 500 g/acre",
        "2- 4 -डी ",
        "ग्लाइफोसेट",
        "उपरोक्त सभी"
    ]
},
];